---
title: Program Pengamatan Virtual Langit Malam 2020
date: 2020-08-30T00:00:00.000Z
lastmod: 2020-08-31T00:00:00.000Z
draft: false
toc: true
type: docs
menu:
  pvlm-2:
    name: PVLM 2020
    weight: 6

weight: 6
---

Meskipun saat ini kami tutup untuk kunjungan ke lokasi, kami sangat senang dapat menyediakan
program pengamatan virtual langit malam yang kami selenggarakan melalui platform virtual meeting
Zoom dan juga disiarkan langsung di kanal YouTube kami. Kegiatan ini dirancang untuk 13 kali
pertemuan, berlangsung setiap Sabtu malam dan telah dimulai sejak 8 Agustus 2020 silam.

Melalui program daring ini kami berharap dapat menghadirkan konten positif melalui aktivitas yang
dapat menjaga semangat dan kegembiraan masyarakat Indonesia, tanpa menghilangkan pengalaman
yang sebelumnya didapat dengan berkunjung langsung ke observatorium.

Anda dapat melihat daftar acara yang telah diselenggarakan di halaman ini. Acara yang akan datang
akan diumumkan di sini dan media sosial kami beberapa hari sebelum program dimulai. Terima kasih
telah bergabung dan menonton.

### Arsip

Pilih **_Watch this video on YouTube_** jika ada pesan kesalahan dalam memutar video.

<style>
* {
  box-sizing: border-box;
}

/* Create three equal columns that floats next to each other */
.column {
  float: left;
  width: 33.33%;
  padding: 10px;
  /* text-align: justify;
  text-justify: inter-word; */
  }

/* Clear floats after the columns */
.row:after {
  content: "";
  display: table;
  clear: both;
}

/* div.desc {
  padding: 20px;
} */

/* @media screen and (min-width: 601px) {
  p {
    font-size: 16px;
  }
}

@media screen and (max-width: 600px) {
  p {
    font-size: 14px;
  }
} */

.showmore {
  font-size: 0.8em;
}

.showmore .more, .showmore.show .dots {
  display: none
}

.showmore.show .more {
  display: inline
}

.showmore button {
  cursor: pointer;
  display: block;
  margin-top: 0.5em;
  margin-bottom: 1em;
  font-weight: bold;
  background-color: #656565;
  color: white;
  border: none;
  outline: none;
  padding: 0.5em;
}
</style>

<div class="row">
  <div class="column">
    <b>Episode 01 - Alam Semesta dan Kita</b>
  </div>
  <div class="column">
    <b>Episode 02 - Siklus Bintang</b>
  </div>
  <div class="column">
    <b>Episode 03 - Indahnya Dunia Galaksi</b>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
    {{<youtube RPg1z94P3XM>}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore">Telah lama manusia terpikat oleh pemandangan langit malam yang indah. Pemikiran-pemikiran besar tentang posisi kita di alam semesta telah ada sejak <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">manusia memandang langit malam. Di episode ini kita akan melihat objek apa saja yang mengisi alam semesta dan di mana posisi kita di alam semesta. </span>
      <button>Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
  <div class="column">
     {{<youtube iQ7-aChXn7g >}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore">Pada pertemuan ini pemirsa diajak untuk mendengar cerita tentang siklus hidup bintang, seperti apa daerah pembentuk bintang pada umumnya? <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">Tersusun atas apa? Bagaimana bintang lahir di nebula ini? Bagaimana proses kematian serta peran bintang dalam memperkaya unsur kimia di alam semesta? </span>
      <button>Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
  <div class="column">
    {{<youtube 6i4EKFyrMQ0>}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore"> Seperti manusia, masing-masing dari miliaran galaksi di alam semesta mengembangkan sifat uniknya sendiri selama masa hidup yang rumit. <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">Apa saja bentuk dan komponen galaksi, bagaimana galaksi terbentuk dan apa yang dapat galaksi ceritakan tentang alam semesta kita? </span>
      <button>Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
    <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1. Premana W. Premadi, Ph.D. <br>  2. Muhammad Yusuf, S.Si.</p>
  </div>
  <div class="column">
    <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1. Dr. Kiki Vierdayanti <br>  2. Muhammad Yusuf, S.Si.</p>
  </div>
  <div class="column">
    <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1. Premana W. Premadi, Ph.D. <br>  2. Muhammad Yusuf, S.Si.</p>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
  <b>Episode 04 - Eksoplanet</b>
  </div>
  <div class="column">
    <b>Episode 05 - Jarak dalam Astronomi</b>
  </div>
  <div class="column">
    <b>Episode 06 - Mengenal Awan Antar Bintang</b>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
   {{<youtube m18X1Dcjqog>}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore">Planet yang mengorbit bintang lain, atau eksoplanet, telah menjadi bidang studi astronomi yang penting selama dua setengah dekade terakhir. Penemuan terbaru dari misi Kepler NASA menunjukkan bahwa hampir setiap bintang <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">yang kita lihat di langit malam mungkin memiliki eksoplanet yang mengorbitnya. Dari 4000 lebih eksoplanet yang telah berhasil dideteksi, adakah planet yang mirip dengan Bumi? Apakah yang dibutuhkan untuk menemukan planet Bumi no.2? </span>
      <button> Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
  <div class="column">
    {{<youtube kJMllSiqB9I>}}
     <p style="font-size: .8em" class="showmore">Astronom mempelajari objek yang tidak bisa disentuh atau didatangi secara langsung. Untuk dapat mengetahui posisi dan jarak sesungguhnya dari kita, dibutuhkan teknik tersendiri untuk mengukurnya. <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">Bagaimana cara astronom mengetahui jarak objek-objek langit? Astronom kerap menyatakan jarak dengan satuan-satuan yang tidak umum, mengapa menggunakan satuan tersebut dan apa sajakah satuan jarak tersebut?</span>
      <button>Selengkapnya</button>
     </p>
  </div>
  <div class="column">
    {{<youtube Jd1eMmQzNu8>}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore">Ruang di antara bintang-bintang tidaklah kosong, tanpa materi. Alam semesta dipenuhi oleh debu, debu di mana-mana. Namun, debu antarbintang tentu berbeda dengan debu yang yang kita temui sehari-hari di Bumi. <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">Debu sebagian besar terdiri dari karbonat (dalam bentuk grafit) dan silikat, serta butir individunya dapat dilapisi dengan lapisan es senyawa volatil seperti air beku, amonia atau karbon dioksida. Debu, bersama molekul kompleks lain ditemukan berada di jantung nebula dan bersama-sama membentuk kompleks besar yang dinamakan awan molekular. Massa yang terkandung di awan molekular adalah sekitar seperseribu dari yang terkandung dalam bintang-bintang yang terlihat di sebuah galaksi.</span>
      <button>Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
  <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1. Prof. Dr. Taufiq Hidayat <br>  2. Muhammad Yusuf, S.Si.</p>
  </div>
  <div class="column">
    <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1.  Dr. Anton T. Jaelani <br>  2. Denny Mandey, M.Si.</p>
  </div>
  <div class="column">
    <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1. Dr. Lucky Puspitarini <br>  2. Agus Triono P.J., M.Si.</p>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
  <b>Episode 07 - Akhir Hayat Bintang Bermassa Besar</b>
  </div>
  <div class="column">
    <b>Episode 08 - Eksplorasi Bulan</b>
  </div>
  <div class="column">
    <b>Episode 09 - Materi Gelap</b>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
   {{<youtube UrKZvm0Eh9A>}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore">Bintang bermassa besar (masif) memiliki waktu 'hidup' yang pendek. Matinya sebuah bintang bermassa besar salah satunya melalui ledakan supernova merupakan sebuah fenomena kosmik yang dramatis. Dalam hitungan detik, <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">inti bintang mengalami keruntuhan gravitasi, memicu pembakaran besar-besaran yang melentingkan materi bintang dalam sebuah ledakan dahsyat. Beberapa skenario dapat terjadi sebagai produk akhir dari bintang bermassa besar. ​ Pada episode ini audiens akan diajak mengetahui evolusi lanjut yang terjadi pada bintang-bintang bermassa besar. Apa proses yang mendorong bintang hingga berada pada fase evolusi lanjut ini hingga mekanisme apa yang menghasilkan Supernova, Bintang Neutron dan Lubang Hitam. Apa yang membedakan ketiga hasil akhir ini dan apa yang dapat dipelajari dari objek-objek eksotik ini?</span>
      <button>Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
  <div class="column">
    {{<youtube NXvdM4VztoA>}}
     <p style="font-size: .8em" class="showmore">Bulan merupakan objek paling terang di langit malam. Keberadaannya selalu mendapatkan tempat tersendiri dalam imajinasi kita dan kehidupan sehari-hari. Bulan pun merupakan objek angkasa terdekat yang dapat kita kagumi. <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">Kemudian berbagai pertanyaan muncul dalam benak manusia, mengapa Bulan terang? apa yang terdapat di permukaan, bahkan interior Bulan? bagaimana mengetahui itu semua? apakah mungkin manusia hidup di Bulan?.</span>
      <button>Selengkapnya</button>
    <br> Modul Bulan bisa diunduh di  {{% staticref "files/jurnalfasebulan.pdf" "newtab" %}} sini {{% /staticref %}}.
     </p>
  </div>
  <div class="column">
    {{<youtube 65hWOHjCNeI>}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore">Berbagai bukti pengamatan astronomis mengindikasikan bahwa materi di alam semesta didominasi oleh materi gelap (dark matter), yaitu materi yang tidak memancarkan atau menyerap radiasi elektromagnetik seperti materi normal. <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">Hal ini disimpulkan antara lain dari pengamatan gerak bintang-bintang dan gas di galaksi-galaksi, gerak galaksi-galaksi dalam gugus-gugus galaksi, pelensaan gravitasi, radiasi latar belakang mikro, maupun pembentukan struktur skala besar di alam semesta. Berbagai kandidat untuk materi gelap telah diusulkan, begitu pula upaya untuk mendeteksi partikel materi gelap secara langsung. Namun hingga kini partikel penyusun materi gelap belum terdeteksi dan sifat-sifatnya masih merupakan misteri. Meskipun demikian studi dan pencarian materi gelap terus dilakukan dan menjadi tantangan yang penting untuk diselesaikan bagi kosmologi modern, karena pemahaman mengenai materi gelap ini sangat krusial bagi pemahaman kita mengenai isi dan evolusi alam semesta secara keseluruhan.</span>
      <button>Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
  <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1. Dr. Hanindyo Kuncarayakti <br>  2. Agus Triono P.J., M.Si.</p>
  </div>
  <div class="column">
    <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1.  Ferry M. Simatupang, M.Si. <br>  2. Denny Mandey, M.Si.</p></p>
  </div>
  <div class="column">
    <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1. Dr. rer. nat. Hesti Wulandari <br>  2. Agus Triono P.J., M.Si.</p>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
  <b>Episode 10 - Langit dalam Budaya Nusantara</b>
  </div>
  <div class="column">
    <b>Episode 11 - Asteroid</b>
  </div>
  <div class="column">
    <b>Episode 12 - Observasi Planet dari Masa ke Masa</b>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
   {{<youtube gjgChGflvLk>}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore">Kehidupan nenek moyang manusia tak lepas dari pandangannya terhadap langit. Mereka memanfaatkan langit untuk melakukan berbagai aktivitas, seperti bercocok tanam, melaut, acara keagamaan/adat, dll. Dengan bergantinya zaman, pemanfaatan langit pun tidak seperti dahulu. <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">Dalam pembahasan kali ini, akan dipaparkan bagaimana koneksi manusia dengan langit malam telah berevolusi. Dengan mengamati langit malam, bagaimana nenek moyang kita mengumpulkan informasi dan memanfaatkan pengetahuan yang telah dikumpulkan untuk digunakan sebagai panduan hidup. Perkembangan teknologi telah membantu manusia untuk dapat melihat lebih banyak dan lebih dalam. Koleksi pengetahuan dan metodologi saintifik telah membantu dalam mengungkap alam semesta. Di masa modern dengan kemajuan iptek apakah masih relevan mengamati langit malam dengan mata? Apakah hanya kita saja spesies yang melihat langit malam?</span>
      <button>Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
  <div class="column">
    {{<youtube zMttX7vi4UA>}}
     <p style="font-size: .8em" class="showmore">Pada awal pembentukan Tata Surya, sebelum Bumi dan planet lainnya terbentuk, awan debu dan gas raksasa mengitari calon Matahari. Partikel debu yang berada di piringan saling bertumbukan satu sama lain sehingga membentuk batuan yang lebih besar.<span class="dots">$\ldots$</span><span class="more"> Akhirnya mereka menjadi planet seperti yang kita ketahui sekarang. Namun, ada pula batuan kecil di Tata Surya yang tak pernah berevolusi atau hanya sedikit sekali perubahannya, seperti asteroid. Asteroid dikenal dengan dampaknya yang menghancurkan kehidupan dinosaurus di masa lampau. Apakah asteroid hanya berdampak buruk saja? Adakah manfaat yang dapat manusia rasakan? Hingga kini, berbagai survei asteroid terus dilakukan untuk menjawab keingintahuan manusia.</span>
      <button>Selengkapnya</button>
     </p>
  </div>
  <div class="column">
    {{<youtube MpvvvDZPRzI>}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore">Sejak dahulu kala, nenek moyang kita sudah mengenal adanya planet di langit. Meski begitu, mereka tidak mengetahui bentuk dan fitur permukaan dari planet karena keterbatasan instrumen observasi. Seiring berjalannya waktu, instrumen untuk mengamati objek agar terlihat lebih besar perlahan mulai ditemukan, biasanya digunakan untuk melihat objek darat (disebut spyglass).  <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more">Hingga akhirnya pada tahun 1610, untuk pertama kalinya instrumen tersebut diarahkan ke langit oleh Galileo Galilei. Dengan menggunakan instrumen rakitannya sendiri, Galileo berhasil mengamati fitur permukaan Bulan dengan cukup baik, bahkan gunung dan kawah Bulan dapat terlihat. Tak hanya Bulan, Galileo juga mengarahkan teleskopnya ke Saturnus dan Jupiter sehingga tampak objek pendamping di sekitar planet. Temuan Galileo ini telah membuka jalan untuk perkembangan instrumen observasi dan menyumbang pengetahuan tentang Tata Surya kita . Dengan berbagai perkembangan instrumen yang terjadi hingga kini, bagaimana kita mempelajari planet-planet penyusun Tata Surya?</span>
      <button>Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
  <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1. Drs. Widya Sawitar <br>  2. Muhammad Yusuf, S.Si.
  </div>
  <div class="column">
    <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1.  Dr. Judhistira Aria Utama <br>  2. Muhammad Yusuf, S.Si.</p></p>
  </div>
  <div class="column">
    <p style="font-size: .8em">Narasumber: <br> 1. Evan Irawan Akbar, M.Si. <br>  2. Muhammad Yusuf, S.Si.</p>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
  <b>Episode 13 - Teleskop Refraktor Ganda Zeiss dan Pengamatan Bintang Ganda</b>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
   {{<youtube NQPs9gC6RdA>}}
    <p style="font-size: .8em" class="showmore">Observatorium Bosscha dikenali dari salah satu bangunannya yang berbentuk kubah (Koepel, dalam bahasa Belanda). Bangunan ini menyimpan sejarah yang panjang dari Observatorium Bosscha, mulai dari awal pembangunannya yang dipegang oleh Perhimpunan Bintang Hindia Belanda atau Nederlandsch-Indische Sterrenkundige Vereniging (NISV) <span class="dots">$\ldots$</span><span class="more"> hingga pengelolaannya yang kini dilakukan oleh ITB. Di dalam kubah ini, terdapat teleskop ganda, dinamai sebagai Refraktor Ganda Zeiss, yang mulai beroperasi pada 1928. Instrumen ini terdiri dari dua buah teleskop yang kedua lensa objektifnya terpisah dan dipasang secara paralel di dalam sebuah tabung. Menariknya, teleskop ini merupakan salah satu teleskop terbesar pada masanya, terlebih lagi berada di belahan selatan Bumi. Apakah yang sesungguhnya melatarbelakangi pembangunan Teleskop Ganda Zeiss dan bagaimanakah pemanfaatannya hingga kini?</span>
      <button>Selengkapnya</button>
    </p>
  </div>
</div>

<div class="row">
  <div class="column">
  <p style="font-size: .8em">Narasumber:<br>1. Premana W. Premadi, Ph.D.<br>2. Agus Triono P.J., M.Si.
  </div>
</div>

<script> 
  document.querySelectorAll(".showmore").forEach(function (p) {
   p.querySelector("button").addEventListener("click", function () {
    p.classList.toggle("show");
    this.textContent = p.classList.contains("show") ? "Persingkat" : "Selengkapnya";
   });
 }); 
</script>

### Materi

  | | | 
------ | ----- | ----- | ------
**Episode** | **Pembicara** | **Judul** | 
01 |  | |
02 |  | |
03 | Dr. Kiki Vierdayanti | *Siklus Hidup Bintang* | {{% staticref "files/03_Siklus_Hidup_Bintang_KV.pdf" "newtab" %}} Unduh {{% /staticref %}}
04 | Prof. Dr. Taufiq Hidayat | *Eksoplanet*| {{% staticref "files/04_eksoplanet_TH.pdf" "newtab" %}} Unduh {{% /staticref %}}
05 | Dr. Anton T. Djaelani | *Jarak Dalam Astronomi*| {{% staticref "files/05_Jarak_Dalam_Astronomi_ATJ.pdf" "newtab" %}} Unduh {{% /staticref %}}
06 | Dr. Lucky Puspitarini | *Mengenal Materi Antar Bintang* | {{% staticref "files/06_Mengenal MAB_LP.pdf" "newtab" %}} Unduh {{% /staticref %}}
07 | Dr. Hanindyo Kuncarayakti | *Akhir Hayat Bintang Bermassa Besar* | {{% staticref "files/07_Bintang_Besar_HK.pdf" "newtab" %}} Unduh {{% /staticref %}}
08 |  | |
09 |  | |
10 |  | |
11 | Dr. Judhistira Aria Utama | *Asteroid* | {{% staticref "files/11_Asteroid_JAU.pdf" "newtab" %}} Unduh {{% /staticref %}}
12 | Evan Irawan Akbar, M.Si | *Observasi Planet* |  {{% staticref "files/12_ObservasiPlanet_EIA.pptx" "newtab" %}} Unduh {{% /staticref %}}
13 |  | |